[
    {
        "question": "Что понимают под легочным дыханием?",
        "options": [
            "газообмен между атмосферным воздухом и воздухом альвеол",
            "перенос газов кровью",
            "окисление в митохондриях соматических клеток",
            "газообмен между воздухом альвеол и кровью капилляров малого круга кровообращения",
            "газообмен между кровью капилляров большого круга кровообращения и клетками тканей"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "По степени выраженности нарушений газового состава артериальной крови, первая степень дыхательной нелостаточности (умеренная), наблюдается при.",
        "options": [
            "P O2 70 -50 мм Hg",
            "P CO2 50 -70 мм Hg",
            "P O2 -70 мм Hg",
            "PCO2 50 мм Hg",
            "P O2< 50 мм Hg",
            "P CO2 > 70 мм Hg"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "О ДН могут свидетельствовать следующие изменения газового состава и КОС артериальной крови:",
        "options": [
            "гипоксемия",
            "гипероксемия",
            "ацидоз",
            "гиперкапния",
            "гипокапния",
            "газовый алкалоз"
        ],
        "answer": [1, 0, 1, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Какие типы дыхательной недостаточности не связаны первично с изменением просвета дыхательных путей?",
        "options": [
            "рестриктивный",
            "центральный",
            "торако-диафрагмальный",
            "обструктивный"
        ],
        "answer": [1, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Развитие ДН, обусловленное нарушением проведения нервных импульсов по нервным проводникам относят к:",
        "options": [
            "центральному механизму",
            "нервно-мышечному механизму",
            "торако-диафрагмальному механизму"
        ],
        "answer": [0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Укажите причины развития ДН преимущественно обструктивного типа:",
        "options": [
            "нарушение трахсобронхиального клиренса",
            "повышение внутрилегочного давления (при приступе длительного интенсивного кашля)",
            "нарушение синтеза сурфактанта",
            "бронхиальная зстма",
            "пнеамония",
            "плеврит",
            "бронхиолоспазм",
            "эмфизема"
        ],
        "answer": [1, 1, 0, 1, 0, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Укажите причины развития ДН преимущественно рестриктивного типа:",
        "options": [
            "отёчно-воспалительные поражения бронхиол",
            "диффузный фиброзирующий альвеолит",
            "обширное воспаление лёгких",
            "ателектаз легкого",
            "спазм артериол",
            "пневмофиброз"
        ],
        "answer": [0, 1, 1, 1, 0, 1]
    },
    {
        "question": "Нарушение полного расправления легкого к моменту вдоха и расстройства легочной вентиляции могут быть обусловлены:",
        "options": [
            "если к моменту вдоха давление в плевральной полости становится меньше 6-9 мм рт.ст.",
            "пневмотораксом",
            "деформацией ребер и позвоночника",
            "асцитом и выраженным ожирением",
            "нарушением функции мотонейронов передних рогов спинного мозга, иннервирующих дыхательные мышцы",
            "нарушением функций нервно-мышечного аппарата дыхания",
            "уменьшением дыхательной поверхности легких",
            "уменьшением количества вентилируемых альвеол"
        ],
        "answer": [0, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Какие из указанных патологических состояний могут вызвать альвеолярную гиповентиляцию?",
        "options": [
            "гипертензия малого круга кровообращения",
            "отек продолговатого мозга",
            "снижение объёма циркулирующей крови",
            "обструктивные поражения дыхательных путей",
            "дефект межпредсердной перегородки",
            "рестриктивные поражения легких",
            "нарушение иннервации дыхательных мышц"
        ],
        "answer": [0, 1, 0, 1, 0, 1, 1]
    },
    {
        "question": "Какие виды патологии могут сопровождаться развитием альвеолярной гипервентиляции?",
        "options": [
            "бронхиальная астма",
            "силикоз",
            "перегревание",
            "метаболический алкалоз",
            "кровопотеря",
            "опухоль лёгкого"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Каковы последствия искусственной гипервентиляции, приводящей к гипокапнии?",
        "options": [
            "снижение нервно-мышечной возбудимости",
            "уменьшение коронарного кровотока",
            "увеличение мозгового кровообращения",
            "уменьшение мозгового кровотока",
            "увеличение диссоциации гемоглобина",
            "уменьшение диссоциации гемоглобина",
            "повышение системного артериального давления",
            "снижение системного артериального давления"
        ],
        "answer": [0, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 1]
    },
    {
        "question": "Какие факторы могут увеличить объем функционального мертвого пространства?",
        "options": [
            "частое дыхание",
            "поверхностное дыхание",
            "стенотическое дыхание",
            "глубокое резкое дыхание"
        ],
        "answer": [1, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Растяжимость легких уменьшается в условиях:",
        "options": [
            "пневмосклероза",
            "отека гортани",
            "нарушения выработки сурфактанта",
            "пневмоторакса",
            "пожилого возраста"
        ],
        "answer": [1, 0, 1, 0, 1]
    },
    {
        "question": "Что лежит в основе альвеолярной гиповентиляции, возникающей при тахипное?",
        "options": [
            "увеличение сопротивления воздухопроводящих путей",
            "увеличение функционального мертвого пространства",
            "нарушение диффузных свойств альвеолярно- капиллярных мембран",
            "активация рефлексов Геринга-Брейера"
        ],
        "answer": [0, 1, 0, 1]
    },
    {
        "question": "Какой комплекс изменений газового состава капиллярной крови возникает при альвеолярной гиповентилации?",
        "options": [
            "гипоксемия, гипокапния, ацидоз",
            "гипоксемия, гипокапния, алкалоз",
            "гипоксемия, гиперкапния, ацидоз",
            "гипоксемия, гиперкапния, алкалоз"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Нарушение диффузных свойств альвеолярно-капиллярных мембран играет основную роль в развитии ДН при:",
        "options": [
            "интерстициальном отеке легких",
            "нарушении синтеза сурфактанта",
            "бронхиальной астме",
            "отеке гортани",
            "силикозе"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 0, 1]
    },
    {
        "question": "Какое утверждение является правильным?",
        "options": [
            "при стенозе верхних дыхательных путей затрудняется преимущественно вдох, а при спазме бронхиол вдох",
            "при стенозе верхних дыхательных путей затрудняется преимущественно вдох, а при спазме бронхиол выдох"
        ],
        "answer": [0, 1]
    },
    {
        "question": "При обструкции дыхательных путей:",
        "options": [
            "возникает необходимость осуществления форсированного выдоха",
            "возникает необходимость осуществления форсированного вдоха",
            "снижается сопротивление потоку воздуха на пути в альвеолы",
            "постепенно снижается остаточный объём легких",
            "постепенно нарастает остаточный объём легких",
            "постепенно снижается остаточный объём легких"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Снижение диффузии газов в лёгких в соответствии с уравнением Фика может быть обусловлено:",
        "options": [
            "снижением PO2 в альвеолярном воздухе",
            "увеличением PCO2 в альвеолярном воздухе",
            "с истончением альвеолярно-капиллярной мембраны",
            "с уменьшением времени контакта крови с альвеолярным воздухом"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 1]
    },
    {
        "question": "Укажите посткапиллярные причины развития лёгочной гипертензии:",
        "options": [
            "левожелудочковая недостаточность сердца",
            "правожелудочковая недостаточность сердца",
            "стеноз устья лёгочных вен",
            "инфаркт миокарда, с сопровождающийся правожелудочковой недостаточностью",
            "сдавление лёгочных вен (спайками, опухолью)",
            "тромбоз лёгочной артерии."
        ],
        "answer": [1, 0, 1, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "При каких видах патологии нарушение перфузии играет главную роль в развитии ДН?",
        "options": [
            "левожелудочковая недостаточность",
            "тромбоэмболия лёгочной артерии",
            "туберкулёз легких",
            "кровопотеря",
            "бронхиальная астма"
        ],
        "answer": [1, 1, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Патофизиологической основой повреждения легких продуктами перекисного окисления липидов являются:",
        "options": [
            "изменение проницаемости эпителиальных и эндотелиальных барьеров",
            "гиперксемия",
            "гиперкапния",
            "длительный бронхоспазм",
            "гипер продукция и извращение секреции слизи"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 1, 1]
    },
    {
        "question": "Компрессионные ателектазы (коллапс легкого) наблюдаются при:",
        "options": [
            "бронхиальной астме",
            "открытом пневмотораксе",
            "нарушении выработки сурфактанта",
            "разрыве поверхностных каверн и булл"
        ],
        "answer": [0, 1, 0, 1]
    },
    {
        "question": "При соотношении альвеолярной вентиляции и кровотока (Va/Q) более 1 развивается:",
        "options": [
            "гипоксемия",
            "гипоксемия и гиперкапния",
            "гиперкапния",
            "гипокапния"
        ],
        "answer": [0, 0, 0, 1]
    },
    {
        "question": "При каком соотношении альвеолярной вентиляции и кровотока газовый состав крови характеризуется гипоксемией и гиперкапнией?",
        "options": [
            "Va/Q>1",
            "Va/Q>1.2",
            "Va/Q<0.8",
            "Va/Q<0.6"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 1]
    },
    {
        "question": "Какие альвеолы в легких не относятся к альвеолярному газообменному шунту:",
        "options": [
            "коллабированные альвеолы",
            "оптимально вентилируемые и перфузируемые альвеолы",
            "хорошо вентилируемые, но плохо перфузируемые альвеолы",
            "недостаточно вентилируемые, но с сохраненной перфузией альвеол",
            "отечные альвеолы"
        ],
        "answer": [0, 1, 0, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Газовый состав крови при увеличении артериовенозного шунтирования характеризуется:",
        "options": [
            "гипоксемией без гиперкапнии",
            "гипоксемией и гиперкапнией",
            "гипоксемией и гипокапнией"
        ],
        "answer": [0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Что отличает механизм развития респираторного дистресс-синдрома взрослых (РДС) от РДС новорожденных?",
        "options": [
            "развивается только у взрослых",
            "связан с патологией сурфактанта",
            "является результатом первичного повреждения альвеол",
            "требует хирургического лечения",
            "характеризуется интерстициальным отеком"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 0, 1]
    },
    {
        "question": "В каких случаях формируется редкое дыхание?",
        "options": [
            "при гиперкапнии",
            "при снижении возбудимости инспираторных нейронов дыхательного центра",
            "при обструкции верхних дыхательных путей",
            "при усилении активности барорецепторов",
            "при гипокапнии"
        ],
        "answer": [0, 1, 0, 1, 1]
    },
    {
        "question": "Инспираторная одышка наблюдается при:",
        "options": [
            "первой стадии асфиксии",
            "эмфиземе легких",
            "отёке гортани",
            "приступе бронхиальной астмы",
            "стенозе трахеи"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 0, 1]
    },
    {
        "question": "Экспираторная одышка наблюдается при:",
        "options": [
            "I стадии асфиксии",
            "эмфиземе легких",
            "отёке гортани",
            "приступе бронхиальной астмы",
            "стенозе трахеи"
        ],
        "answer": [0, 1, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Важными патогенетическими факторами нарушения альвеолярной вентиляции при аллергической форме бронхиальной астмы являются:",
        "options": [
            "дисбаланс эффектов монокинов в стенке трахеи",
            "дисбаланс эффектов симпатической и парасимпатической регуляции тонуса стенок бронхов",
            "дисбаланс эффектов альфа- и бета-адренергических систем",
            "воспаление слизистой бронхов",
            "аллергическая реакция I типа (реагиновая)",
            "аллергическая реакция II типа (цитотоксическая)"
        ],
        "answer": [0, 1, 1, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Длительно наблюдающийся синдром сонного апноэ (ССА) приводит к развитию у больных:",
        "options": [
            "гипотензии",
            "анемии",
            "электрической нестабильности сердца",
            "снижению интеллекта и дневной сонливости",
            "гипокапнии"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Внешнее дыхание включает в себя:",
        "options": [
            "газообмен между атмосферным воздухом и воздухом лёгочных альвеол",
            "газообмен в легких между альвеолярным воздухом и кровью малого круга кровообращения",
            "транспорт газов кровью",
            "обмен газов в тканях между кровью капилляров большого круга кровообращения и клетками тканей",
            "биологическое окисление в митохондриях клеток, ведущее к образованию АТФ"
        ],
        "answer": [1, 1, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Внутреннее дыхание включает в себя:",
        "options": [
            "газообмен между атмосферным воздухом и воздухом легочных альвеол",
            "газообмен в легких между альвеолярным воздухом и кровью капилляров малого круга кровообращения",
            "транспорт газов кровью",
            "обмен газов в тканях между кровью и клетками тканей",
            "биологическое окисление в митохондриях клеток, ведущее к образованию АТФ"
        ],
        "answer": [0, 0, 0, 0, 1]
    },
    {
        "question": "Какое нарушение газового состава крови характерно при расстройстве диффузии в легких?",
        "options": [
            "гипоксемия без гипокапнии",
            "гипоксемия в сочетании с гипокапнией",
            "гипоксемия без гиперкапнии",
            "гипоксемия в сочетании с гиперкапнией"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Что лежит в основе ортопноэ?",
        "options": [
            "значительный застой крови в печени в результате недостаточности правого желудочка сердца",
            "значительный застой крови в легких в результате недостаточности правого желудочка сердца",
            "значительный застой крови в легких в результате недостаточности левого желудочка сердца",
            "значительный застой крови в венах большого круга кровообращения",
            "значительный застой крови в артериях большого круга кровообращения"
        ],
        "answer": [0, 0, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Нарушение сурфактантной системы легких наблюдается при:",
        "options": [
            "гиповентиляции легких",
            "гипервентиляции легких",
            "хронической гипоксии",
            "повышении концентрации кислорода во вдыхаемом воздухе",
            "длительном вдыхании табачного дыма",
            "при воспалительных процессах в легких",
            "при злокачественных новообразованиях легких",
            "при длительном фторотановом наркозе",
            "при остром перегревании организма"
        ],
        "answer": [1, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]
    },
    {
        "question": "Рефлекторное учащение частоты дыхания может наблюдаться:",
        "options": [
            "при повышенном АД",
            "при пониженном АД",
            "при гипероксии",
            "при гипоксемии",
            "при гипокапнии"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Дайте характеристику «щадящего дыхания»:",
        "options": [
            "это разновидность тахипноэ",
            "это разновидность брадипноэ",
            "формируется произвольно",
            "формируется непроизвольно",
            "имеет приспособительное значение",
            "не имеет приспособительного значения"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Апнейстический тип дыхания характеризуется:",
        "options": [
            "соотношением фаз вдоха и выдоха 5:1",
            "соотношением фаз вдоха и выдоха 1:5",
            "соотношением фаз вдоха и выдоха 2:1",
            "соотношением фаз вдоха и выдоха 1:2"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Брадипноэ возникает:",
        "options": [
            "при снижении возбудимости инспираторных нейронов ДЦ",
            "при повышении возбудимости экспираторных нейронов ДЦ",
            "при действии барбитуратов, алкоголя",
            "при действии психостимуляторов",
            "при длительной гипоксии",
            "при снижении уровня оксигенации крови",
            "при усилении активности барорецепторов дуги аорты",
            "при гипертензии"
        ],
        "answer": [1, 0, 1, 0, 0, 0, 1, 1]
    },
    {
        "question": "Глубокое и частое дыхание (гиперпноэ) возникает:",
        "options": [
            "при больших физических (энтерадовых) нагрузках",
            "при гипокапнии",
            "при метаболическом алкалозе",
            "при метаболическом ацидозе",
            "при активации влияний со стороны ретикулярной формации среднего мозга",
            "при снижении возбудимости инспираторных нейронов ДЦ",
            "при гиперинтезии"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 1, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Кемпбелов защитный рефлекс связан:",
        "options": [
            "с возбуждением ирритантных рецепторов бронхов",
            "рецепторов растяжения",
            "юкста-альвеолярных Джей-рецепторов"
        ],
        "answer": [1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "В основе патогенеза дыхания Чейна-Стокса лежит:",
        "options": [
            "снижение возбудимости нейронов ДЦ",
            "отсутствие возбудимости нейронов ДЦ",
            "центральные хеморецепторы не реагируют на увеличение концентрации CO2 и H+",
            "импульсация от хеморецепторов каротидного синуса активирует инспираторные нейроны ДЦ"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 0]
    },
    {
        "question": "В основе патогенеза дыхания Биота лежит:",
        "options": [
            "снижение возбудимости нейронов ДЦ",
            "отсутствие возбудимости нейронов ДЦ",
            "центральные хеморецепторы не реагируют на увеличение концентрации CO2 и H+",
            "импульсация от хеморецепторов каротидного синуса активирует инспираторные нейроны ДЦ"
        ],
        "answer": [0, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Для первого периода асфиксии характерно:",
        "options": [
            "развитие гипоксемии и гиперкапнии",
            "увеличение частоты и глубины дыхательных движений",
            "преобладание фазы вдоха",
            "угнетение дыхания",
            "повышение АД",
            "Падение АД",
            "тахикардия",
            "брадикардия",
            "гаспинг-дыхание"
        ],
        "answer": [1, 1, 1, 0, 1, 0, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Одышку можно определить, как:",
        "options": [
            "нарушение ритма, частоты и глубины дыхательных движений",
            "субъективное чувство нехватки воздуха",
            "желание волевыми усилиями активизировать дыхание"
        ],
        "answer": [1, 1, 1]
    },
    {
        "question": "В основе формирования одышки лежат следующие механизмы:",
        "options": [
            "возбуждение центра вдоха, которое преобладает над активностью экспираторных нейронов",
            "возбудимость экспираторных нейронов преобладает над активностью инспираторных нейронов",
            "активизация лимбической системы и гипоталамуса",
            "возбуждение достигает представительства дыхательного центра в коре головного мозга",
            "возбуждение не достигает представительства дыхательного центра в коре головного мозга и остается на уровне гипоталамуса"
        ],
        "answer": [1, 0, 1, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Гипоксия – это типический патологический процесс, возникающий вследствие:",
        "options": [
            "недостаточного снабжения тканей кислородом",
            "нарушения использования кислорода тканями",
            "снижения содержания кислорода в крови < 10%",
            "развития энергетической необеспеченности процессов жизнедеятельности",
            "абсолютной или относительной недостаточности биологического окисления"
        ],
        "answer": [1, 1, 0, 1, 1]
    },
    {
        "question": "При недостаточном обеспечении тканей кислородом:",
        "options": [
            "основным источником энергии становится окислительное фосфорилирование",
            "основным источником энергии становится гликолиз",
            "увеличивается количество расщепляемой глюкозы",
            "уменьшается количество расщепляемой глюкозы",
            "развивается метаболический ацидоз",
            "развивается метаболический алкалоз",
            "накапливается ацетон, ацетоуксусная и β-оксимасляная кислоты",
            "увеличивается концентрация аммиака в крови",
            "формируется отрицательный азотистый баланс"
        ],
        "answer": [0, 1, 1, 0, 1, 0, 1, 1, 1]
    },
    {
        "question": "Расстройства органов и систем при гипоксии обычно проявляются:",
        "options": [
            "расстройствами высшей нервной деятельности",
            "нарушениями сердечного ритма",
            "падением АД вплоть до коллапса",
            "стойким повышением АД",
            "развитием терминальных типов дыхания",
            "снижением выработки пищеварительных ферментов",
            "нарушением фильтрационной функции почек"
        ],
        "answer": [1, 1, 1, 0, 1, 1, 1]
    },
    {
        "question": "Гипоксия, развивающаяся при снижении парциального давления кислорода во вдыхаемом воздухе, называется:",
        "options": [
            "экзогенной",
            "гемической",
            "циркуляционной",
            "тканевой",
            "эндогенной"
        ],
        "answer": [1, 0, 0, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Нормобарический тип экзогенной гипоксии формируется:",
        "options": [
            "при нормальном атмосферном давлении",
            "при сниженном атмосферном давлении",
            "при снижении парциального давления кислорода в воздухе",
            "при нормальном парциальном давлении кислорода в воздухе"
        ],
        "answer": [1, 0, 1, 0]
    },
    {
        "question": "Укажите характерное изменение состава крови при экзогенной гипобарической гипоксии:",
        "options": [
            "гипергликемия",
            "гипокалия",
            "гиперкапния",
            "уменьшение лактата в крови",
            "гиперпротеинемия"
        ],
        "answer": [0, 1, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Для гипобарической формы экзогенной гипоксии характерным является:",
        "options": [
            "гипокалия",
            "гипоксемия",
            "высокая артериовенозная разница по кислороду",
            "артериализация венозной крови",
            "снижение кислородной емкости крови"
        ],
        "answer": [0, 1, 1, 0, 0]
    },
    {
        "question": "Отравление угарным газом приводит к развитию гипоксии:",
        "options": [
            "тканевой",
            "гемической",
            "циркуляторной",
            "дыхательной",
            "экзогенной"
        ],
        "answer": [0, 1, 0, 0, 0]
    },
        {
            "question": "Отравление угарным газом приводит к образованию:",
            "options": [
                "дезоксигемоглобина",
                "метгемоглобина",
                "карбгемоглобина",
                "карбоксигемоглобина",
                "сульфгемоглобина"
            ],
            "answer": [0, 0, 0, 1, 0]
        },
        {
            "question": "Ведущим механизмом развития гемической гипоксии является:",
            "options": [
                "снижение артериовенозной разницы по кислороду",
                "увеличение насыщения артериальной крови кислородом",
                "уменьшение кислородной емкости крови",
                "увеличение РСО2 крови",
                "нарушение скорости кровотока"
            ],
            "answer": [1, 1, 1, 0, 0]
        },
        {
            "question": "Сродство O2 к Hb уменьшается:",
            "options": [
                "при высокой температуре тела",
                "при высокой температуре окружающей среды",
                "при снижении pH крови",
                "при повышении pH крови",
                "при повышении pCO2",
                "при снижении pCO2",
                "при тяжелой физической работе"
            ],
            "answer": [1, 0, 1, 0, 1, 0, 1]
        },
        {
            "question": "Причинами циркуляторного типа гипоксии может быть:",
            "options": [
                "гиповолемия",
                "гиперовелемия",
                "увеличение емкости сосудистого русла",
                "снижение емкости сосудистого русла",
                "увеличение объемной скорости кровотока",
                "снижение сократительной способности сердца",
                "изменение реологических свойств крови"
            ],
            "answer": [1, 0, 1, 0, 0, 1, 1]
        },
        {
            "question": "Укажите признаки, характерные для гипоксии циркуляторного типа:",
            "options": [
                "снижение скорости кровотока",
                "уменьшение артериовенозной разности по кислороду",
                "уменьшение содержания кислорода в артериальной крови",
                "увеличение артериовенозной разности по кислороду",
                "ацидоз"
            ],
            "answer": [1, 0, 0, 1, 1]
        },
        {
            "question": "Укажите причины гипоксии дыхательного типа:",
            "options": [
                "отравление CO",
                "эмфизема легких",
                "отравление нитратами",
                "хроническая кровопотеря",
                "гиповитаминоз В12",
                "понижение возбудимости дыхательного центра"
            ],
            "answer": [0, 1, 0, 0, 0, 1]
        },
        {
            "question": "Какие изменения газового состава крови характерны для гипоксии дыхательного типа:",
            "options": [
                "артериальная гипоксемия, сочетающаяся с гиперкапнией",
                "гиперкапния при нормальном содержании кислорода в артериальной крови",
                "гипокапния в сочетании с артериальной гипоксемией"
            ],
            "answer": [1, 0, 0]
        },
        {
            "question": "Патогенез тканевой гипоксии может быть связан:",
            "options": [
                "с повреждением ферментов дыхательной цепи",
                "с нарушением синтеза дыхательных ферментов",
                "с дефицитом витаминов В1, В2, никотиновой кислоты",
                "с дефицитом Fe",
                "с дефицитом витамина C",
                "с разобщением процессов окисления и фосфорилирования в дыхательной цепи",
                "с сопряжением процессов окисления и фосфорилирования в дыхательной цепи",
                "с избыточной продукцией гормонов щитовидной железы",
                "с активацией перекисного окисления липидов"
            ],
            "answer": [1, 1, 1, 0, 0, 1, 0, 1, 1]
        },
        {
            "question": "Для тканевой гипоксии характерно:",
            "options": [
                "нормальное напряжение кислорода в артериальной крови",
                "повышенное напряжение кислорода в венозной крови",
                "снижение коэффициента утилизации кислорода",
                "уменьшение артериовенозная разница по O2",
                "сниженное напряжение кислорода в артериальной крови",
                "снижение напряжения кислорода в венозной крови",
                "повышение коэффициента утилизации кислорода",
                "снижение артериовенозной разницы по O2"
            ],
            "answer": [1, 1, 1, 1, 0, 0, 0, 0]
        },
        {
            "question": "Срочными компенсаторными реакциями при гипоксии являются:",
            "options": [
                "выброс депонированной крови",
                "тахикардия",
                "гиперпноэ",
                "гипертрофия дыхательных мышц",
                "активация эритропоэза"
            ],
            "answer": [1, 1, 1, 0, 0]
        },
        {
            "question": "К механизмам компенсации при острой гипоксии относятся:",
            "options": [
                "перераспределение крови",
                "увеличение МОД",
                "тахикардия",
                "уменьшение МОС",
                "выброс эритроцитов из депо",
                "снижение сродства Hb к кислороду из-за накопления в крови ионов водорода и двуокиси углерода",
                "снижение сродства Hb к кислороду за счет 2,3-дифосфоглицерата"
            ],
            "answer": [1, 1, 1, 0, 1, 1, 1]
        },
        {
            "question": "Что не относится к механизмам адаптации при длительной хронической гипоксии?",
            "options": [
                "структурные перестройки (гипертрофия дыхательных мышц, альвеол, миокарда)",
                "увеличение кислородной емкости крови",
                "увеличение проницаемости аэрогематического барьера",
                "увеличение массы митохондрий на единицу массы клетки",
                "увеличение МОС и тахикардия"
            ],
            "answer": [0, 1, 0, 0, 1]
        }
    ]